\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}

\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre


%\author{TP}
\author{Évaluation intermédiaire 1} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Notion de fonction}

\begin{center}
\cadrep{Formulaire de dérivation}
{
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
\textbf{FORMULAIRE}& {\LARGE $f(x)$} & {\LARGE $f'(x)$} \crh
1 & {\Large $a$} (constante) & {\Large $0$} \crh
2 & {\Large $ax+b$} (affine) & {\Large $a$} \crh
3 & {\Large $ax^2$} (carré) & {\Large $2a x$} \crh
4 & {\Large $ax^3$} (cube) & {\Large $3a  x^2 $} \crh
5 & {\large $\dfrac{1}{x}$} (inverse) & {\large $-\dfrac{1}{x^2}$} \crh
6 & {\Large $\sqrt{x}$ }(racine) & {\large $\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$} \crh
\hline
7 & {\Large $u(x)+v(x)$} (somme) & {\Large $u'(x) + v'(x) $} \crh
8 & {\Large $k \times u(x)$} & {\Large $k \times u'(x)$} \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.5cm}

}
\end{center}

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille;
\item Soigner la rédaction et la présentation pour une plus grande clarté;
\item Les deux exercices sont indépendants.
\end{itemize}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Soient deux fonctions toutes les deux définies sur l'intervalle $[-10;10]$ par leurs expressions algébriques : 
\begin{itemize}
\item $f(x)= - 2x + 1$
\item $g(x) = -0.5x^2  + 2$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} - sans justifier - la fonction affine et la fonction parabolique. 
\item \textbf{Calculer} pour chaque fonction l'image de $0$. (On calculera $f(0)$ et $g(0)$).
\item \textbf{Recopier} et compléter le tableau suivant :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$ & -5 & -1 & 0 & 1 & 5 \crh
$f(x)$ & & & & & \crh
$g(x)$ & & & & & \crh 
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Représenter} sur un repère les couples de points formés par les valeurs du tableau pour chaque fonction. On pourra prendre, sur l'axe vertical, 1 carreau pour 2 unités.
\item \textbf{Tracer} le plus proprement possible l'allure des fonctions $f$ et $g$ sur votre repère.
\item \textbf{Préciser} les éventuels points d'intersection entre les fonctions et \textbf{donner} leurs coordonnées.
\item \textbf{Proposer} une méthode (sans la mettre en oeuvre) pour obtenir avec plus de précision ces coordonnées.

\end{enumerate}


\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item La fonction affine est celle sous la forme $f(x)=ax+b$. La parabole est celle du second degré.
\item $f(0) = 1$ et $g(0)=2$
\item Tableau : 
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$ & -5 & -1 & 0 & 1 & 5 \crh
$f(x)$ & 11 & 3 & 1 & -1 & -9 \crh
$g(x)$ & -10.5 & 1.5&2 & 1.5&  -10.5\crh 
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Points : voir ci-dessous
\item Courbes : voir ci-dessous
\item Points d'intersection : leurs coordonnées sont $A(-0.45;1.9)$ et $B(4.45;-7.9)$
\item Méthode : résoudre $f(x)=g(x)$. Calculatrice pour valeurs exactes.
\end{enumerate}


\begin{center}

\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymin=-10,ymax=11, ystep=2]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-0.5*\x**2+2}

\tkzFct[color=blue,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-2*\x+1}

\end{tikzpicture}



\end{center}

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Étude de fonction \\
Soit la fonction $f$ définie par $f(x)=-2x^3 +11 x^2 -0.4 x +1$ dérivable sur un intervalle $I=[-6;6]$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Déterminer} à l'aide du formulaire la fonction dérivée de $f$
\item \textbf{Expliquer} l'intérêt de résoudre l'équation $-6x^2 +22x -0.4=0$
\item \textbf{Donner} une méthode permettant de vérifier que les solutions de l'équation $-6x^2 +22x -0.4=0$ sont $x_1=0.02$ et $x_2=3.65$.
\item \textbf{Calculer} $f'(1)$
\item \textbf{Déduire} le signe de la dérivée de $f$ puis recopier et compléter la ligne 2 du tableau ci-dessous.
\item \textbf{Déduire} les variations de la fonction $f$.
\item \textbf{Calculer} les images par la fonction $f$ des points d'annulation de la dérivée pour compléter le tableau.
\item \textbf{Déduire} les valeurs d'un maximum de $f$ et d'un minimum de $f$ sur l'intervalle d'étude.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $-6$ ,,  $6$}
{  ,0,,0 }
{   ,   , }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
La dérivée est $f'(x)=-6x^2 +22x -0.4$. On cherche les solutions en résolvant l'équation associée et cela sert à connaître les racines qu'on utilisera pour déduire le signe de la dérivée. La calculatrice donne $x_1=-1.4$ et $x_2=1.73$. C'est une parabole donc du signe de $-a$ à l'intérieur  des racines, c'est à dire négatif ici. On peut donc déduire le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]
{$x$ /1,
Signe\\ de $f'(x)$ /1.5,
Variations\\ de\\ $f$ /2}
{$-6$, $0.02$,$3.65$,$6$}%
{, -,0, +, 0,-, }
{+/ , -/ , +/ , -/}
\end{tikzpicture}

\end{center}

La fonction augmente puis elle diminue, le premier extrémum est un minimum et il est atteint pour $x=0.02$ : on calcule sa valeur $f(0.02)=1$ \\
La fonction diminue ensuite et réaugmente, le second est un maximum atteint pour $x=3.65$ et on a $f(3.65)=48.83$


On peut vérifier tous ces résultats via le tracé graphique de la fonction initiale.



\end{correction}
\finexo


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}